\chapter{Revisão Bibliográfica}

\section{Visão computacional} {
	 A visão pode ser considerada um importante sentido, visto que é usada para reconhecer o meio e tudo que está ao seu redor. As imagens, portanto, desempenham grande papel na percepção das pessoas. As tarefas executadas por máquinas com imagens são diversas, por exemplo o zoom em uma foto. 
	 Essa tarefa, de zoom, por exemplo, é um tipo de processamento de imagem digital. Algoritmos de processamento de imagens digitais são caracterizados por terem como entrada ou saída uma imagem, com alteração ou coleta de dados. 
	 
	 O processamento de imagens digitais deriva de \emph{Processamento de Sinais}, que carregam consigo informações. Essas informações estão associadas a medidas, como uma imagem tem pixels que carregam cor \cite{Albuquerque2000}.  
	 Pode-se separar em dois ramos da computação o processamento de imagens digitais, sendo eles a \emph{Computação Gráfica}, a parte responsável por gerar imagens de modelos \cite{Albuquerque2000}, e a \emph{Visão Computacional}, a parte responsável pelo processamento de dados e extração de modelos a partir de imagens. 
	 
	 A \emph{Visão Computacional} é a área responsável pela visão de uma máquina a partir de imagens, sejam elas bi-dimensional ou tri-dimensional. Sua grande motivação é fazer com que as máquinas enxerguem como humanos para auxiliar em tarefas cotidianas \cite{Sonka2007}. A Figura \ref{moto} apresenta uma ideia de visão computacional para reconhecer objetos em uma imagem digital. À direita da ilustração encontram-se as imagens originais e na esquerda a imagem com as bordas, da moto e da pessoa, destacadas.
					
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.80]{capitulos/img/motos_blog}
		\caption{Exemplo de processamento de imagem digital com Visão computacional para segmentação da imagem \cite{imgMoto}.}
		\label{moto}
	\end{figure}
			
	 
	 Um algoritmo de visão computacional pode ser dividido em cinco partes formando uma rotina de execução, como pode ser observado na Figura \ref{fases}, sendo elas:
	
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Aquisição da imagem} - Obtem-se uma matriz de pixels contendo informações para formar uma imgem digital capturada por uma câmera, compondo os dados de entrada do sistema.
		
		\item \textbf{Pré-processamento} - Nesta fase são aplicados métodos e técnicas de processamento de imagem, como a transformação para imagem binária e a normalização de dados, para transformá-la e fazer possível, ou melhorar a eficiência, da extração de características para reconhecimento de objetos.
		
		\item \textbf{Extração de características} - Onde são encontradas as características dos objetos da imagem, que serão selecionados para a utilização no sistema. Um exemplo dessa técnica é a extração de características usada no método Haar-Like visto na seção \ref{HL}.
		
		\item \textbf{Segmentação} – Extraem-se objetos em sub-imagens menores, com apenas o objeto de interesse para futuro processamento.
		
		\item \textbf{Pós-processamento} – Em aplicações de reconhecimento facial, esse passo engloba ações para reagir conforme as faces encontradas, como fazer o controle automático de frequência reconhecendo as pessoas. 
	\end{itemize}
					
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.60]{capitulos/img/cv_fases}
		\caption{Partes de um algoritmo de Visão Computacional, a extração de características está implicita junto com o pré-processamento \cite{imgFases}.}
		\label{fases}
	\end{figure}
}
			
\section{Detecção de pessoas} {
	 
	 Um sistema de visão computacional definido para o reconhecimento de pessoas em imagens digitais deve ter como objeto a extração de características de pessoas ou de faces. A parte que o difere de detecção de outros objetos é o fato de uma mesma pessoa variar de forma considerável suas características. Exemplos dessa diferenciação são as roupas, óculos, o cabelo, a barba, a expressão da pessoa (alegre, triste, zangada, etc.), e diversos outros fatores que tornam-se complicadores para o reconhecimento. As características que podem ser usadas na detecção de pessoas em uma imagem, por meio de visão computacional, são a face humana, a cabeça, todo o corpo, incluindo as pernas, e a pele humana \cite{Kruppa2003}.			
	
	\subsection{Detecção facial}\label{decFace} {
		
		 O passo inicial, e o mais importante, para a detecção e reconhecimento de pessoas através de imagens digitais geradas por câmeras comuns é a detecção da face \cite{Meynet2003}. Embora o reconhecimento facial seja uma tarefa simples e rotineira para uma pessoa, em um meio computacional, ela torna-se complicada devido à face não ter características fixas. A face muda continuamente devido a diversos fatores, tanto da cena, como iluminação, e também da pessoa, como expressão facial \cite{Meynet2003}. O resultado de uma detecção facial é ilustrado na Figura \ref{facedetection}, mostrando cinco imagens distintas, onde nelas são reconhecidas faces, porém tem-se o exemplo do não reconhecimento de uma face existente, sendo ela um falso negativo, devido a diversos fatores da imagem.
		 
		 O reconhecimento facial era realizado com técnicas compostas de \emph{redes neurais}, e heurísticas \cite{Burl1995}. Essas técnicas eram pouco eficientes e muito sujeitas a erros \cite{Burl1995}. O limitado poder de processamento não permitia esse reconhecimento em tempo real. A evolução da área, permitiu o desenvolvimento de técnicas mais eficientes e poderosas computacionalmente \cite{Meynet2003}. Essas técnicas melhoram outras já existentes com novas técnicas \cite{Viola2001}, permitindo a computadores, por exemplo, detectar múltiplas pessoas em tempo real \cite{Viola2004, Gonzalez2006, Kruppa2003}. 
		 
		 Algoritmos de detecção de faces em imagens podem ser classificados em quatro grupos \cite{Yang2002}:
		 \begin{itemize}
			
			\item \textbf{Baseado no conhecimento} : Fundamenta-se em detectar faces a partir de regras e características tendo como base o conhecimento humano. 
			\item \textbf{Características invariantes} : Apresentam métodos para detecção facial independente de iluminação, pose, ponto de vista, etc. 
			\item \textbf{Modelos correspondentes} : Baseiam-se em comparações entre a imagem de entrada e as características inicialmente inseridas no programa. 
			\item \textbf{Baseado em aspecto} : Assimilam-se aos Modelos Correspondentes, mas esse tem um aprendizado com novas imagens.  
		\end{itemize}
		
		A Tabela \ref{tab:tecnicas} mostra um conjunto de técnicas distribuídas nesses quatro grupos.
			
		\begin{table}[h]
                \centering
                \begin{tabular}{|c|c|}
                        \hline
                        \textbf{Baseados em conhecimento} & Baseado em regras de multi-resolução\\      
                        \hline \hline
                        \textbf{Características invariantes} & Características faciais\\
                        \hline
                         & Textura\\
                        \hline
                         & Cor da pele\\
                        \hline
                         & Múltiplas características\\
                        \hline \hline
                        \textbf{Modelos correspondentes} & Modelos pré-definidos\\
                        \hline
                         & Modelos mutáveis\\
                        \hline \hline
                        \textbf{Baseado em aspecto} & Eigenface\\
                        \hline
                         & Baseado em distribuição\\
                        \hline
                         & Rede Neural\\
                        \hline
                         & SVM\\
                        \hline
                         & Classificadores nativos\\
                        \hline
                         & HMM\\
                        \hline
                         & Aproximação por teoria de informações\\
                        \hline
                \end{tabular}
                \caption{Sub Divisão dos quatro grupos de detecção facial \cite{Yang2002}.}
                \label{tab:tecnicas}
                \end{table}
			
		\begin{figure}[htp]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.50]{capitulos/img/facedetection}
			\caption{Faces detectadas em imagens atráves de métodos de visão computacional \cite{Kruppa2003}.}
			\label{facedetection}
		\end{figure}
			
		 
		 As sessões seguintes apresentam técnicas consolidadas para a detecção de faces em imagens.
	}
	\subsection{Características Haar-Like em cascata}\label{HL} {
		 
		 Cacterísticas Haar-Like derivam da técnica matemática Transformada de Haar, uma transformada de sinais. As características Haar-Like são uma forma de extração de características de objetos através de imagens digitais \cite{Papageorgiou1998}. 
		 
		 Essas características são regiões retangulares divididas em duas partes, positivas e negativas, que são aplicadas várias vezes na imagem conforme ilustra a Figura \ref{tiposHaar}. Para a detecção calcula-se a soma das intensidades dos pixels da região positiva, subtraindo-se a soma da intensidade dos pixels da região negativa. Esse valor final é comparado com uma faixa aceitável para ser classificado como característica ou não. 

		\begin{figure}[h]
			\center
			\includegraphics[scale=0.40]{capitulos/img/haarfeauresViola2001}
			\includegraphics[scale=0.40]{capitulos/img/haarFaceViola2001}
			\caption{Tipos possíveis de características Haar-like e um exemplo de aplicação numa imagem \cite{Viola2001}.}
			\label{tiposHaar}
		\end{figure}
			
		
		 O Haar-Like em cascata baseia-se em três características, que tornam ele significativamente melhor que o Haar-Like \cite{Viola2001, Viola2004}: 
		
		\begin{itemize}
			
			\item De uma técnica denominada \emph{integral image}, uma facilitadora na detecção de características Haar-like. Essa técnica não utiliza a intensidade do pixel, isso um melhor desempenho. Para o uso da imagem somam-se todos os pixels da área em branco e subtraem os pixels da área em preto, visto na Figura \ref{tiposHaar}. Se essa soma estiver fora de uma certa faixa esperada, é porque há uma característica Haar-like.
			
			\item O refinamento com o uso do AdaBoost, abordado na seção \ref{adaboost}, para resolver problemas em sua fase de treino.
			
			\item Uma técnica combinando características Haar-like para criar um filtro entre elas, que decide quais delas serão úteis, pois uma imagem pode ter inúmeras características Haar-like, e só as mais significativas são necessárias.
		\end{itemize}
					
		
		 Os principais defeitos desta técnica são a dificuldade em detecção de característica Haar-Like com a cor de fundo próximo a cor do objeto e as mudanças muito intensas na iluminação \cite{Viola2004}.
	}
	\subsection{HOG} {
		 O método \emph{Histogram of Oriented Gradients}, ou HOG, é uma técnica baseada em gradientes para gerar histogramas orientados para uma imagem e classificada de acordo com os dados de treinamento do objeto definido. Para que sejam definidos esses histogramas e o objeto seja reconhecido, o algoritmo deve seguir uma série de passos \cite{Dalal2005}, conforme exibido pela Figura \ref{HOGpipeline}. 
		\begin{figure}[h]
			\center
			\includegraphics[scale=0.48]{capitulos/img/HOGpipeline}
			\caption{Etapas do algoritmo HOG \cite{Dalal2005}}
			\label{HOGpipeline}
		\end{figure}
		
		
		 As etapas do algoritmo são:
		
		\begin{itemize}
			
			\item \textbf{Normalizar gamma e cores} é um passo opcional, feito para um melhor desempenho a partir de esquemas de cores RGB e LAB. 
			
			\item \textbf{Calcular gradientes} usando a técnica de Sobel 1D, que é basicamente o calculo da norma de cada ponto da imagem, fazendo-se o calculo dos gradientes da imagem.Para imagens coloridas o calculo é feito para cada canal de cor. 
			
			\item \textbf{Histograma de orientações} são construídos a partir dos gradientes calculados na fase anterior, sendo eles orientados (0$^{\circ}$ a 360$^{\circ}$) ou não orientados (0 $^{\circ}$ a 180$^{\circ}$). São descritos como células, que podem ser circulares ou retângulares. Os intervalos dos histogramas variam para cada aplicação, para detecção de pessoas o ideal é 20$^{\circ}$.
			
			\item \textbf{Normalização do contraste por bloco de células}, realizado para que dois blocos de células não sejam sobrepostos na imagem.
			
			\item \textbf{Coleta da janela de descrição do HOG} é o passo que coleta a \emph{janela} da imagem na qual deve ser realizada a detecção.
			
			\item \textbf{Identificação por SVM}(descrito na seção \ref{SVM}) é feita na fase final para identificar o bloco de células otimizado entre todos da janela.
		
		\end{itemize}

		
		O HOG é mais lento que o \emph{Haar-Like em cascata}, porém a relação de erros quanto a falsos negativos e falsos positivos é menor \cite{Zhu2006}. HOG também pode ser utilizado em cascata e com tamanho de blocos de células não fixos para gerar um melhor desempenho na técnica \cite{Zhu2006}.
	} 
	\subsection{Segmentação por bordas} {
		
		 A segmentação por bordas é uma técnica que consiste primeiramente em transformar uma imagem em tons de cinza. Para isso calcula-se o gradiente dos pixels a partir de seus vizinhos. Esse gradiente é a base da transformação para uma imagem binária. Depois de obter a imagem binária, faz-se uma varredura por todos os lados definindo-se as bordas para gerar uma silhueta da face \cite{Dougherty2003}.
		 
		 Como mostrado na Figura \ref{segBordas}, inicialmente é realizada a transformação da imagem para imagem binária, após isso é feito, a partir de todos os lados, uma varredura de um extremo a outro até encontrar um valor significativo. Após esse passo todo o resto da linha ou coluna é preenchido com o mesmo pixel. Para finalizar agregam-se todas as imagens resultando em uma borda como demonstrado na imagem mais à direita. 	
					
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.50]{capitulos/img/segemtacaoBordas}
			\caption{Imagem binária e as bordas da esquerda, cima e direita para gerar uma silhueta final da face \cite{Reaes2006}.}
			\label{segBordas}
		\end{figure}
	}
	\subsection{Detecção por cor da pele} {
		 
		 A detecção de uma face por cor da pele em imagens digitais tem como seu principal obstaculo as alterações de cores de pele, que geram uma gama de cores a serem analisada \cite{Vezhnevets2003}. Para essa técnica funcionar, são analisados todos os pixels da imagem. Há diversas formas de realizar essa tarefa, um exemplo do resultado final é exibido na Figura \ref{skinColor}, onde a imagem 1 representa a imagem original, a próxima mostra a detecção de cor de pele realizada separando apenas os pixels com coloração de pele, no passo 3 são analisadas as possíveis faces da imagem, e no passo final são descartados os falsos negativos gerados no passo 3.
		
		 O método conhecido como \emph{Região da pele explicitamente definido}, constrói regras específicas para a classificação de pele, por exemplo,usando RGB: se R $>$ 95 e G $>$ 40 e B $>$ 20 e ( max(R, G, B) $-$ min(R, G, B) $>$ 15) e $|$R $-$ G$|$ $>$ 15 e R $>$ G e R $>$ B, então é pele. 
		 
		 A \emph{Modelagem de distribuição não paramétrica} baseia-se em treinamento de dados através de modelos de peles até que ele seja capaz de reconhecer padrões. Inclui-se nesse grupo algoritmos como redes de Kohonen e métodos de tabelas de referência \cite{Vezhnevets2003}.
		 
		 A \emph{Modelagem de distribuição paramétrica} baseia-se na curvatura gaussiana para seu funcionamento. Requer muito espaço de armazenamento e depende exclusivamente de imagens de treinamento \cite{Vezhnevets2003}. 
		 
		 \emph{Modelos de distribuição de pele dinâmicos} é uma técnica mais flexível, mas com um limitador de que o fundo da imagem deve ser distinto da face. Conforme \cite{Vezhnevets2003}, pode-se utilizar diversas técnicas, alguma delas são \emph{Adaptação distribuição de Gauss}, \emph{Histogramas dinâmicos} e \emph{Maximização de expectativa lineares}. Estão fora do escopo desse trabalho.

		\begin{figure}[htp]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.35]{capitulos/img/skinColor}
			\caption{Detecção de face feita por detecção de cor com filtro de falsos positivos \cite{Kovac2003}.}
			\label{skinColor}
		\end{figure}
	}
	\subsection{Eigenfaces} {
		 
		 A técnica \emph{Eigenfaces} é baseada em um conceito de que faces não encontram-se aleatoriamente em um espaço relativamente grande, podendo ser representadas por espaços menores, definidos espaços faciais \cite{Turk1991}. \emph{Eigenfaces} são características de imagens, encontradas pelas transformada de Karhunen-Loeve. Apenas as \emph{Eigenfaces} que tem maior peso relacionado com os dados de treinamento são selecionadas.
		 
		 A técnica é composta por cinco passos:

		\begin{itemize}
			
			\item Carregar dados de treinamento e calcular as eigenfaces que definem o espaço facial.
			
			\item Calcular os pesos baseando-se nas eigenfaces de entrada, quando uma nova provável face é encontrada.
			
			\item Checar se a nova provável face é uma face e encontra-se próxima de algum espaço facial.
			
			\item Classificar, se for face, como padrão conhecido ou desconhecido.
			
			\item Calcular o peso das suas características padrões e adiciona-la as conhecidas, se for classificado como desconhecido e aparecer diversas vezes. (Passo opcional de treinamento)
		\end{itemize}
	}
	\subsection{Adaptative Booster}\label{adaboost} {
		
		Para a Inteligência Artificial, mais especificamente em aprendizado de máquina, é considerado um “Boosting”. Algoritmos que melhoram o desempenho de um aprendizado supervisionado \cite{Freund1999}. Esses são algoritmos que partem da dúvida “Podemos transformar vários indivíduos de baixa aprendizagem em um indivíduo de alta aprendizagem?”. Introduzido em 1995 por Yoav Freund e Robert Schapire \cite{Freund1995}, o AdaBoost, ou Adaptative Booster, que é um algoritmo de “Boosting” aprimora o algoritmo de aprendizado supervisionado.
		
		Seu funcionamento inicia com um analisador fraco, indivíduo de baixo aprendizado, iterando-o com outros analisadores fracos, mesclando características até que haja um analisador forte \cite{Freund1995}.
	}
	\subsection{SVM}\label{SVM} {
		 A técnica \emph{support vector machines}, ou SVM, é um método de aprendizado supervisionado associado com algoritmo de aprendizado, que analisa dados para o reconhecimento de padrões, usado para classificação e análise de regressão \cite{Cortes1995}. A SVM, a partir dos dados de entrada, usa seus dados de treinamento para decidir de qual classe o dado de entrada encontra-se. A técnica é geralmente classificada como operador binário, por fazer comparação entre duas classes para gerar a saida. Esse método é comparável, em desempenho, e muitas vezes superior a métodos de inteligencia artificial como RNAs \cite{Cortes1995}.
	}
	\section{Bibliotecas de visão computacional} {
		
		\subsection{OpenCV}\label{CV} {
			
			 A \emph{Open Source Computer Vision Library} ou \emph{OpenCV} é uma biblioteca aberta para o desenvolvimento de aplicações em Visão Computacional, que abrange em seu escopo também aprendizado de máquina, Estrutura de Dados e Álgebra Linear. 
			 
			 A \emph{OpenCV} disponibiliza diversas ferramentas de Visão Computacional, desde operações como filtro de ruídso até análise de movimentos, reconhecimento de padrões e reconstrução em 3D. A \emph{OpenCV} foi desenvolvida com o intuito de tornar a Visão Computacional mais acessível \cite{Marengoni2010}. 
			 
			 Pode-se dividi-la em cinco grupos: Processamento de imagens, Análise estrutural, Análise de movimento e rastreamento de objetos, Reconhecimento de padrões e Calibração de câmera e reconstrução 3D \cite{Marengoni2010}.
		}
		
		\subsection{OpenBR}\label{BR} {
			
			 A \emph{Open Biometric Recognition}, ou OpenBR, é uma biblioteca aberta de visão computacional que oferece ferramentas para o desenvolvimento de novas interfaces para incorporação com algoritmos biométricos \cite{Klontz2013}. 
			
			 A \emph{OpenBR} tem no seu escopo várias técnicas, já consolidadas, de visão computacional e processamento de imagens como o reconhecimento facial, mostrado na Figura \ref{OpenBR}, além de outros recursos para o reconhecimento biométrico.
			 Essa biblioteca teve suas pesquisas mais voltadas a reconhecimento de rostos através de visão computacional do que outros reconhecimentos biométricos, e destaca-se por isso. 
		
			\begin{figure}[h]
				\centering
				\includegraphics[scale=0.20]{capitulos/img/openBR}
				\caption{Passos para o reconhecimento facial usado pela biblioteca \emph{OpenBR} \cite{Klontz2013}.}
				\label{OpenBR}
			\end{figure}
		}
	}
}
